\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Sommersemester 2022}

% 35 Punkte
\title{\bfseries 5.~Übung zur Analysis II}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\
  Nieper-Wißkirchen \and Lukas Stoll, M.\ Sc.}
\date{29.~Mai
  2022\thanks{Die Übungsblätter sind bis zur Übung am
    03.~Juni 2022 zu bearbeiten.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=127]

\item \oralex
  Zeige: Ist $f \in C([a, b], E)$ und
  $\int_a^b \anorm f \, dx = \int_a^b \anorm{f(t)} \, dt = 0$,
  so ist $f \equiv 0$.

    (Tip: Offenbar (?) genügt es, für eine nicht negative Funktion $f \in C([a, b], \set R)$ zu
  zeigen: $\int\limits_a^b f \, dx = 0 \implies f \equiv 0$.  Dazu mache die Annahme $f(t_0) > c > 0$.)

\item \writtenex % 10 Punkte
  Zeige: Die Funktion
  \[
  R([a, b], \set R) \times R([a, b], \set R) \to \set R, (f, g) \mapsto
  \langle f, g\rangle \coloneqq \int_a^b f g \, dx
  \]
  ist symmetrisch, bilinear und \emph{positiv semidefinit}, d.\,h.
  \[
  \forall f \in R([a, b], \set R)\colon \langle f, f\rangle \ge 0.
  \]

  Der letzten Ungleichung wegen können wir
  \[
  \norm 2 f \coloneqq \sqrt{\langle f, f\rangle}
  \]
  definieren.  Es gilt die \emph{Cauchy--Schwarzsche-Ungleichung}:
  \[
  \forall f, g \in R([a, b], \set R)\colon \abs{\langle f, g\rangle} \leq
  \norm 2 f \cdot \norm 2 g.
  \]
  (Tip: Werte $0 \leq ({\norm 2 {f - \lambda g}})^2$ für $\lambda = \langle f, g\rangle \cdot t$
  für $t \in \set R$ aus.)

  Daher (?) gelten die Norm-Axiome (N0), (N2) und (N3). Schränken wir $\langle \cdot, \cdot\rangle$
  beziehungsweise $\norm 2 \cdot$ auf den $\set R$-Vektorraum $C([a, b], \set R)$ der stetigen
  Funktionen $f\colon [a, b] \to \set R$ ein, so erhalten wir ein Skalarprodukt bzw.~eine Norm.

\item \writtenex % 10 Punkte
  Zeige: Im Gegensatz zu
  $(C([-1, 1], \set R), \norm \infty \cdot)$ ist der normierte
  Vektorraum $(C([-1, 1], \set R), \norm 2 \cdot)$ kein Banachraum.

  (Tip: Betrachte die Funktionenfolge $f_n\colon [-1, 1] \to \set R$
  mit $f_n|[-1, -1/n] \equiv -1$, $f_n|[1/n, 1] \equiv 1$ und
  $f_n(t) = nt$ für $t \in \left]-1/n, 1/n\right[$.)

\item \writtenex % 5 Punkte
  Zeige: Für jede Funktion $f \in R(I, E)$ und jeden
  Parameter $a \in I$ ist die Funktion
  \[
  \int_a^x f \, dx \colon I \to E, t \mapsto \int_a^t f \, dx
  \]
  stetig.

\item \oralex Es seien $E_1$ und $E_2$ Banachräume über $\set K$,
  $B\colon E_1 \times E_2 \to E$ eine stetige bilineare Abbildung, $\phi \in T([a, b], E_2)$
  und $(t_k)_{k = 0}^n$ eine $\phi$ angepaßte Zerlegung von $[a, b]$.  Zeige, daß dann für
  jedes $f \in R([a, b], E_1)$ gilt:
  \[
  \int_a^b B(f(t), \phi(t)) \, dt = \sum_{k = 1}^n B\Bigl(\int_{t_{k - 1}}^{t_k} f \, dx,
  \phi\bigl(\frac{t_{k - 1} + t_k} 2\bigr)\Bigr).
  \]

\item \oralex Seien $I$, $J \in \powerset{\set R}$ Intervalle, $\phi$,
  $\psi\colon I \to \set R$ differenzierbare Funktionen mit $\phi(I)$, $\psi(I) \subseteq J$
  und $f\colon J \to E$ eine stetige Funktion.  Zeige: Dann ist
  \[
  g\colon I \to E, t \mapsto \int_{\phi(t)}^{\psi(t)} f \, dx
  \]
  eine differenzierbare Funktion.  Wie lautet ihre Ableitung?

\item \oralex
  \textbf{Integration der Umkehrfunktion.}
  \begin{enumerate}
  \item Zeige: Es sei $f\colon [a, b] \to \set R$ eine injektive,
    stetig differenzierbare Funktion.  Dann ist $J \coloneqq f([a, b])$ ein
    abgeschlossenes Intervall von $\set R$, auf $J$ ist die Umkehrfunktion $\check f$
    definiert, und es gilt
    \[
    \int^{f(b)}_{f(a)} \check f \, dx = x \cdot f \big|_a^b - \int_a^b f \, dx.
    \]
  \item Berechne $\int\limits_0^1 \arcsin \, dx$.
  \end{enumerate}

\item \textbf{Integration rationaler Funktionen.}
  Seien $P$ und $Q \not\equiv 0$ reelle Polynomfunktionen.  Aufgrund des Fundamentalsatzes der
  Algebra (vgl.~Abschnitt 5.4) können wir $Q$ als Produkt seiner \emph{irreduziblen} Faktoren
  wie folgt darstellen:
  \[
  Q = \gamma \cdot \prod_i (x - a_i)^{n_i} \cdot \prod_j (x^2 + \alpha_j x + \beta_j)^{m_j},
  \]
  wobei $\gamma$, $a_i$, $\alpha_j$, $\beta_j \in \set R$,
  $\alpha_j^2 - 4 \beta_j < 0$ und $n_i$, $m_j \in \set N_1$.
  Infolgedessen läßt sich die rationale Funktion $P/Q$ als Summe einer
  Polynomfunktion (die im Falle $\deg P < \deg Q$ identisch
  verschwindet) und rationaler Funktionen folgender Typen
  \[
  \frac{A}{(x - a_i)^n}\quad\text{und}\quad
  \frac{B x + C}{(x^2 + \alpha_j x + \beta_j)^m},
  \]
  wobei $1 \leq n \leq n_i$ und $1 \leq m \leq m_j$ und
  $A, B, C \in \set R$, darstellen.  Diese Darstellung von $P/Q$ als
  Summe solcher "`einfachen Brüche"' heißt
  \emph{Partialbruchzerlegung}.  Die Koeffizienten $A$, $B$ und $C$
  erhalten wir durch formalen Ansatz und Koeffizientenvergleich.

  Für die Funktionen des Typs $A/(x - a)^n$ sind Stammfunktionen wohlbekannt.

  Für die Funktionen des Typs $(B x + C) / (x^2 + \alpha x + \beta)^m$ erhalten wir
  Stammfunktionen mittels der folgenden zu beweisenden Aussagen:  Definieren wir
  rekursiv
  \begin{align*}
    F_1 & \coloneqq \arctan \\
    \intertext{und}
    F_{n + 1} & \coloneqq \frac 1 {2n} \Bigl((2n - 1) \cdot F_n + \frac x {(1 + x^2)^n}\Bigr)
  \end{align*}
  für alle $n \in \set N_1$,
  so gilt:
  \begin{enumerate}
    \item \oralex
      Für jedes $n \in \set N_1$ ist $F_n$ eine Stammfunktion von $1/(1 + x^2)^n$.
    \item \oralex
      \label{it:partial_b}
      Ist $x^2 + \alpha x + \beta$ ein über $\set R$ irreduzibles Polynom (d.\,h.~hat dieses
      Polynom keine reelle Nullstelle), so ist
      \[
      \gamma\coloneqq \frac 1 2 \sqrt{4 \beta - \alpha^2} \in \set R_+,
      \]
      und für jedes $n \in \set N_1$ ist
      \[
      \gamma^{1 - 2 n} \cdot F_n\Bigl(\frac{x + \frac \alpha 2} \gamma\Bigr)
      \]
      eine Stammfunktion von $1/(x^2 + \alpha x + \beta)^n$.
    \item \oralex
      \label{it:partial_c}
      Für den Fall $m = 1$ ist $\ln{\abs{x^2 + \alpha x + \beta}}$ und für den Fall $m > 1$ ist
      $-1/((m - 1) \cdot (x^2 + \alpha x + \beta)^{m - 1})$ eine Stammfunktion der Funktion
      $(2 x + \alpha)/(x^2 + \alpha x + \beta)^m$.
    \item \writtenex % 1 Punkt
      Eine Stammfunktion von
      $(B x + C)/(x^2 + \alpha x + \beta)^m$ läßt sich durch geeignete
      Linearkombinationen der Funktionen aus~\ref{it:partial_b}
      und~\ref{it:partial_c} erhalten.
    \item Nachdem wir prinzipiell in der Lage sind, für jede (reelle)
      rationale Funktion eine Stammfunktion zu ermitteln, können wir
      jetzt auch weitere Stammfunktionen berechnen:
      \begin{enumerate}
      \item \oralex Ist $R$ eine rationale Funktion (einer Variablen),
        $\alpha \in \set C^*$ und $F$ eine Stammfunktion der
        rationalen Funktion
        $\displaystyle u \mapsto \alpha^{-1} \cdot R(u)/u$, so ist
        $\displaystyle F(e^{\alpha x})$ eine Stammfunktion von $R(e^{\alpha x})$.
      \item \writtenex % 3 Punkte
        Ist $R$ eine rationale Funktion zweier Variablen und
        $F$ eine Stammfunktion der rationalen Funktion
        \[
        \frac 2 {1 + x^2} \cdot R\Bigl(\frac{1 - x^2}{1 +
          x^2}, \frac{2 x}{1 + x^2}\Bigr),
        \]
        so ist $F(\tan(x/2))$ eine Stammfunktion
        von $R(\cos, \sin)$ auf $\left]-\pi, \pi\right[$.

        (Tip: Zeige, daß mit der \emph{Universalsubstitution} $u \coloneqq \tan(x/2)$ gilt:
        $\cos|\left]-\pi, \pi\right[ = (1 - u^2)/(1 + u^2)$, $\sin|\left]-\pi, \pi\right[ =
        2 u / (1 + u^2)$ und $u' = (1 + u^2)/2$, woraus sich die Behauptung ergibt.)
      \end{enumerate}
    \item
      Bestimme die Stammfunktionen der folgenden Funktionen:
      \begin{enumerate}
      \item \oralex
        $\displaystyle \frac{x^3 + 3 x^2 + x - 2}{x^3 - 1}$,
      \item \oralex
        $\displaystyle \frac 1 {(x^2 + 2 x + 2)^2}$,
      \item \writtenex % 6 Punkte
        $\displaystyle \frac 1 {\sin + \cos}$.
      \end{enumerate}
    \end{enumerate}

\item \oralex Sei $f\colon [a, b] \to \set R$ die
  \emph{charakteristische} Funktion von $\set Q \cap [a, b]$, d.\,h:
  \[
  \forall t \in [a, b]\colon f(t) = \begin{cases}
    1, & \text{falls $t \in \set Q$ und} \\
    0, & \text{falls $t \in \set R \setminus \set Q.$}
  \end{cases}
  \]
  Ist $f \in R([a, b], \set R)$?.

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
